\documentclass[11pt]{scrartcl}
\usepackage{german}
\usepackage{hyperref}
\usepackage{array}
\sloppy
\pagestyle{plain}
\input{el2tex}
\input{coldef}
\begin{document}
\title{Europ\"{a}ische Softwarepatente: Einige Musterexemplare\\
{\tt\normalsize http://swpat.ffii.org/vreji/pikta/mupli/index.de.html}}
\author{SWPAT-AG des FFII}
\maketitle
\begin{abstract}
Auf folgende eing\"{a}ngige Beispiele stie\ss{}en wir beim ersten Durchst\"{o}bern unserer Softwarepatente-Tabellen.  Sie wurden fast zuf\"{a}llig ausgesucht und k\"{o}nnen somit als repr\"{a}sentativ f\"{u}r die Ma\ss{}st\"{a}be des Europ\"{a}ischen Patentamtes hinsichtlich Technizit\"{a}t und Erfindungsh\"{o}he gelten.  Wenn sie in irgendeinem Punkt vom Mittelma\ss{} abweichen, dann darin, dass sie relativ leicht einem breiten Publikum verst\"{a}ndlich gemacht werden k\"{o}nnen.
\end{abstract}

\begin{itemize}
\item
{\bf {\bf automatisierbare medizinische Diagnose}\footnote{http://swpat.ffii.org/vreji/pikta/mupli/ep487110/index.de.html}}

\begin{quote}
Das Patent deckt alle notwendigen Merkmale einer beliebigen automatisierbaren medizinischen Analyse ab.  Zu diesen notwendigen Merkmalen geh\"{o}rt, dass ein Bild erstellt wird und zugeh\"{o}rige Angaben bekannt sind oder aus dem Bild heraus automatisch gewonnen werden k\"{o}nnen.  Wenn dies gegeben ist und die Angaben ausreichen, um mit einem beliebigen Algorithmus eine Analyseberechnung durchzuf\"{u}hren, unterliegt das Verfahren diesem Patent, egal wie der Algorithmus beschaffen ist.  Anspr\"{u}che 2 und 3 erweitern das ganze um ein Netzwerk und eine angeschlossene Datenbank.  Anspruch 5 ist besonders witzig. Er f\"{u}gt dem ganzen die ``Erfindung'' hinzu, analyse-bilder als ``gelesen'' zu kennzeichnen, d.h. zu markieren, ob ein Arzt sie gesehen hat oder nicht.  Weitere Anspr\"{u}che und Folgepatente machen den Patentinhaber Shibaura (japanische Firma) zum Eigent\"{u}mer zahlreicher organisatorischen Aufgaben von Krankenh\"{a}usern und Arztpraxen.
\end{quote}
\filbreak

\item
{\bf {\bf Steuerung eines Rechners durch einen anderen}\footnote{http://swpat.ffii.org/vreji/pikta/mupli/ep193933/index.de.html}}

\begin{quote}
Hierunter fallen Systeme wie RPC, Telnet und \"{u}berhaupt alle Arten der Aufgabenverteilung zwischen einem Servierer (server) und einem Anfrager (client), d.h. die gesamte Grundarchitektur des Internet und anderer Netzwerke.
\end{quote}
\filbreak

\item
{\bf {\bf Abfangen von Viren}\footnote{http://swpat.ffii.org/vreji/pikta/mupli/ep769170/index.de.html}}

\begin{quote}
Abfangen eines Virus in einer simulierten Systemumgebung: Der verd\"{a}chtige Datenstrom wird zun\"{a}chst durch die simulierte Umgebung geleitet.  Falls er sie zerst\"{o}rt, ist es ein Virus und er wird dann von der eigentlichen Umgebung ferngehalten.
\end{quote}
\filbreak

\item
{\bf {\bf dynamische Preisfestlegung}\footnote{http://swpat.ffii.org/vreji/pikta/mupli/ep792493/index.de.html}}

\begin{quote}
Wenn ein Kunde den Preis der Ware erfragt, bekommt er nicht einen konstanten Wert sondern das Ergebnis einer Berechnung, wobei die Rechenformel anwenderseitig editierbar ist.  Mit den Unteranspr\"{u}chen wird ein Gro\ss{}teil der Probleme abgedeckt, die jedes moderne E-Kommerz-System zu l\"{o}sen hat.
\end{quote}
\filbreak

\item
{\bf {\bf digitale Unterschrift mit zus\"{a}tzlichen Authentifizierungsinfos}\footnote{http://swpat.ffii.org/vreji/pikta/mupli/ep328232/index.de.html}}

\begin{quote}
Bei einem System wie PGP werden in die Signatur noch zus\"{a}tzlich Zertifizierungsdaten zur besseren Identifikation des Unterzeichners aufgenommen.  Der Hauptanspruch wurde nach der EPA-Pr\"{u}fung scheinbar enger formuliert, aber die angeblich einengende Zusatzinformation ist gr\"{o}\ss{}tenteils redundant.  Es werden nur Selbstverst\"{a}ndlichkeiten beschrieben, die sich aus dem von dem Patent beanspruchten Problem notwendigerweise ergeben.
\end{quote}
\filbreak

\item
{\bf {\bf Computer system and method for performing multiple tasks}\footnote{http://swpat.ffii.org/vreji/pikta/mupli/ep644483/index.de.html}}

\begin{quote}
Zwischen verschiedene Applikationen und den Benutzer wird eine Schnittstelle geschaltet, mit der sowohl die Applikationen als auch der Benutzer kommunizieren k\"{o}nnen.  Dadurch k\"{o}nnen Applikationen im Hintergrund laufen.  Unter den von IBM beantragten Hauptanspruch fiel jede Art von Multitasking.  Die Pr\"{u}fer gew\"{a}hrten nur Multitasking in vernetzter Umgebung.
\end{quote}
\filbreak

\item
{\bf {\bf Umwandlung von Dateinamen}\footnote{http://swpat.ffii.org/vreji/pikta/mupli/ep800142/index.de.html}}

\begin{quote}
Umwandlung von Win95-Dateinamen in WinNT-Dateinamen.  Vermutlich will der Inhaber Sun Microsystems mit diesem Patent auf ein unumg\"{a}ngliches Problem vor allem Microsoft ein Bein stellen.
\end{quote}
\filbreak

\item
{\bf {\bf Sprachfernsteuerung}\footnote{http://swpat.ffii.org/vreji/pikta/mupli/ep529915/index.de.html}}

\begin{quote}
Dieses Patent deckt im engeren Sinne jegliche Fernsteuerung eines Rechners (z.B. Server) \"{u}ber den Rechner des Anwenders ab (z.B. Internet-Surfen ohne Handbewegung, e-Shopping von der intelligenten K\"{u}che aus, diktieren eines Briefes z.B. \"{u}ber das X-Windows-System, ... ). Im weiteren Sinne ist Sprach-Steuerung per se patentiert z.B. ein sprachgesteuertes Tamagotchi, oder ein Sprachgesteuerter Gameboy ... . Vorraussetzung ist lediglich, dass Benutzeroberfl\"{a}chenlogik und Anwendungslogik voneinander getrennt sind, was fast immer der Fall ist.
\end{quote}
\filbreak

\item
{\bf {\bf Dynamisch erweiterbarer Webserver}\footnote{http://swpat.ffii.org/vreji/pikta/mupli/ep747840/index.de.html}}

\begin{quote}
Hierunter f\"{a}llt jeder Web-Server, der \"{u}ber eine Schnittstelle andere Software aufruft, um eine Anfrage auszuf\"{u}hren. Ein solcher Web-Server kann z.B. sein: Apache Web Server, Netscape Fastrack Server, Microsoft Internet Information Server, Apache Tomcat Server. Schnittstelle ist z.B. CGI, Servlet API, ISAPI, NSAPI. Software kann z.B. ein CGI-Skript sein, eine Java-Klasse, eine Datenbank, ein anderer Web-Server, jedes serverseitige Script wie JSP, ASP, PHP, ... .
\end{quote}
\filbreak

\item
{\bf {\bf Vorab-R\"{u}ckmeldungen}\footnote{http://swpat.ffii.org/vreji/pikta/mupli/ep587827/index.de.html}}

\begin{quote}
Bei langsamen Netzverbindungen bekommt der Benutzer vorab eine lokal simulierte R\"{u}ckmeldung, die bei Bedarf sp\"{a}ter ersetzt wird, wenn die eigentliche R\"{u}ckmeldung vom entfernten Rechner (der z.B. eine Anlage steuert) zur\"{u}ckkommt.
\end{quote}
\filbreak

\item
{\bf {\bf intuitive Netzwerk-Konfiguration}\footnote{http://swpat.ffii.org/vreji/pikta/mupli/ep490624/index.de.html}}

\begin{quote}
eine Benutzeroberfl\"{a}che, bei der die einzelnen Rechnern in einem Netzwerk und die Verbindungen zwischen ihnen als grafische Objekte (z.B. Kreise und Pfeile) versinnbildlicht sind und auf grafischer Ebene maniuliert werden k\"{o}nnen.  Am Schluss werden aus den W\"{u}nschen des Benutzers Konfigurationsdateien erzeugt.  Hiermit sind alle benutzerfreundlichen Netzwerkadministrationswerkzeuge erfasst.
\end{quote}
\filbreak

\item
{\bf {\bf E-Gesch\"{a}ftsanbahnung an der B\"{o}rse}\footnote{http://swpat.ffii.org/vreji/pikta/mupli/ep762304/index.de.html}}

\begin{quote}
Hierunter fallen Systeme, die es zwei Personen erlauben, ins Gesch\"{a}ft zu kommen, indem einer Angebote einholt und dann bei Interesse best\"{a}tigt.
\end{quote}
\filbreak

\item
{\bf {\bf IBM Verfahren und Rechnerprogrammprodukt zur Anzeige der Objekte (Texte, Grafiken, Ikonen, ...) von \"{u}berlappten Fenstern in einem DV-System mit Rechnerfensterumgebung.}\footnote{http://swpat.ffii.org/vreji/pikta/mupli/ep767419/index.de.html}}

\begin{quote}
Die Objekte \"{u}berdeckter Fenster werden in Abh\"{a}ngigkeit von Parametern (Objekte; Restgr\"{o}\ss{}e; Benutzersteuerung; ...) sichtbar gemacht.  Bei ausreichend gro\ss{}er sichtbarer Restfensterfl\"{a}che des \"{u}berdeckten Fensters werden die Objekte des \"{u}berdeckten Fensters so aufbereitet bzw. skaliert, da\ss{} sie in diesem Fenster wieder vollst\"{a}ndig - optional unter Verwendung von Bildlaufleisten - sichtbar werden. Die Gr\"{o}\ss{}e des \"{u}berdeckten Fensters wird hierbei nicht ver\"{a}ndert. Bei Textdaten erfolgt die Darstellung der Informationen durch einen Textumbruch unter Beibehaltung der Textreihenfolge.  Falls die sichtbare Restfensterfl\"{a}che des \"{u}berdeckten Fensters f\"{u}r eine Darstellung der Objekte nicht ausreichend ist wird versucht, das \"{u}berdeckte Fenster auf der Anzeige an eine freie Stelle zu verschieben. Da hierbei andere Fenster \"{u}berdeckt werden k\"{o}nnen, soll die Verschiebung in Abh\"{a}ngigkeit der Aktualit\"{a}t m\"{o}glicher, \"{u}berdeckender Fenster erfolgen.  Gesch\"{u}tzt ist danach ein Computerprogramm (ablauff\"{a}hig im Rechner oder bereitgestellt auf einem von einem Rechner lesbaren Medium) welches Programmcode enth\"{a}lt, mit dem auf Basis einer Ermittlung, Bereitstellung und Verarbeitung von Steuerungsparametern (werden in der Patentschrift allgemein erkl\"{a}rt) die o. b. Funktionen mittels Betriebssystem und grafischer Oberfl\"{a}che ausf\"{u}hrbar sind.  In der Patentschrift wird am Beispiel eines IBM-PC / PS2-Modells die DV-Hardware aufgef\"{u}hrt. Hardwarekenntnisse sind aber f\"{u}r das Verst\"{a}ndnis des Patents v\"{o}llig unbedeutend.  Die Einspruchsfrist verstrich 2001-01-19 ungenutzt.
\end{quote}
\filbreak

\item
{\bf {\bf Dateisystem f\"{u}r Flash-Speicherbausteine}\footnote{http://swpat.ffii.org/vreji/pikta/mupli/ep688450/index.de.html}}

\begin{quote}
Dieses Patent d\"{u}rfte es nahezu unmoeglich machen, Dateisysteme fuer Flash-Speicherbausteine zu entwickeln.  In solchen Bausteinen kann man immer nur 64k o.\"{a}. auf einmal \"{a}ndern.  Daraus ergeben sich ein paar Einschr\"{a}nkungen beim Dateisystem-Entwurf, um die man nicht herumkommt, und deren Konsequenzen hiermit patentiert sind.  Ein paar weitere EPA-Patente im Bereich der Flash-Bausteine und der Speicherverwaltung d\"{u}rften ihr \"{u}briges daf\"{u}r tun, dass es sehr schwierig sein wird, Linux-Systeme in Haushaltsger\"{a}ten u.a. zu etablieren.  Diese Dom\"{a}nen d\"{u}rften dann dem dominierenden propriet\"{a}ren System (Windows CE?) vorbehalten bleiben.
\end{quote}
\filbreak

\item
{\bf {\bf Elektronischer Einkaufswagen}\footnote{http://swpat.ffii.org/vreji/pikta/mupli/ep807891/index.de.html}}

\begin{quote}
im WWW einzukaufende Gegenst\"{a}nde in einer Liste sammeln und erst zum Schluss kaufen.
\end{quote}
\filbreak

\item
{\bf {\bf Dateneinsparung bei mobiler TCP-Kommunikation}\footnote{http://swpat.ffii.org/vreji/pikta/mupli/ep823173/index.de.html}}

\begin{quote}
Dateneinsparung durch Multiplexen und Demultiplexen (B\"{u}ndelung und Entb\"{u}ndelung mehrerer Anfragen auf einem Kanal) bei Internet-Verbindungen.  Kaum ein kommender Standard der mobilen Internet-Kommunikation d\"{u}rfte an diesem Problem vorbeikommen.
\end{quote}
\filbreak

\item
{\bf {\bf \"{U}bersetzung von nat\"{u}rlichsprachlichen in formalsprachliche Datenbankanfragen mithilfe von Parsern und Tabellen}\footnote{http://swpat.ffii.org/vreji/pikta/mupli/ep522591/index.de.html}}

\begin{quote}
Dank der folgenden Anspr\"{u}che besitzt Mitsubishi das Problem der \"{U}bersetzung von englisch-, japanisch- oder deutschsprachigen Frages\"{a}tzen in SQL-Abfragen mithilfe von nicht n\"{a}her spezifizierten Parsern, Tabellen und W\"{o}rterb\"{u}chern.
\end{quote}
\filbreak

\item
{\bf {\bf Visualisierung von Prozessen}\footnote{http://swpat.ffii.org/vreji/pikta/mupli/ep242131/index.de.html}}

\begin{quote}
Funktionen visualisieren, indem man die Funktionsbestandteile (Ein- und Ausgabeparameter) einzeln graphisch darstellt, Iterationen am Bildschirm ermoeglicht und daraus ein Ablaufdiagramm erzeugt.
\end{quote}
\filbreak

\item
{\bf {\bf Unterscheidung zwischen benutzten und unbenutzten Bl\"{o}cken bei der Behandlung von Cache-Zuweisungsfehlern}\footnote{http://swpat.ffii.org/vreji/pikta/mupli/ep359815/index.de.html}}

\begin{quote}
Jeder Speicherblock enth\"{a}lt ein G\"{u}ltigkeits-Bit.  Ist dieses bei einem fehlerhaften Speicherblock ausgeschaltet, so wird sofort eine ganze uebergeordnete Gruppe aus meist 4 Bloecken beschrieben.  Ist es eingeschaltet, so wird nur eine geringer Zahl von Bl\"{o}cken (meist 1 Block) neu geschrieben, da man dann davon ausgeht, dass die Vierergruppe richtig belegt ist und nur an der einen Stelle ein Fehler aufgetreten ist.  D.h. dieses Patent beansprucht den gesamten m\"{o}glichen Nutzen des G\"{u}ltigkeits-Bits.  Das EPA hat hunderte von Patenten auf Speicherverwaltungsarithmetik vergeben.  Es fragt sich, wer au\ss{}er IBM und Sun heute noch einen Speicher programmieren darf.
\end{quote}
\filbreak

\item
{\bf {\bf \"{U}bermittlung von Kompressionsanforderungen}\footnote{http://swpat.ffii.org/vreji/pikta/mupli/ep592062/index.de.html}}

\begin{quote}
Eine Applikation \"{u}bermittelt einem Kommunikationsserver die Anweisung, eine bestimmte zu sendende Datei vor der Sendung mit einem bestimmten Kompressionsverfahren zu komprimieren.  Der MIME-Standard verst\"{o}\ss{}t vermutlich gegen dieses Patent.
\end{quote}
\filbreak

\item
{\bf {\bf Erzeugung von Einkaufszetteln aus Kochrezepten zum Zwecke der Verkaufsf\"{o}rderung in einem Supermarkt}\footnote{http://swpat.ffii.org/vreji/pikta/mupli/ep756731/index.de.html}}

\begin{quote}
Hiervon ist jedes System betroffen, das Kundenwuensche nach Lebensmitteln aufnimmt, verarbeitet und daraus einen Einkaufszettel mit genauen Hinweisen auf zu kaufende Waren und Lagerungsorte etc erzeugt.
\end{quote}
\filbreak

\item
{\bf {\bf Sprachlernen durch Vergleich eigener Aussprache mit der eines Lehrers}\footnote{http://swpat.ffii.org/vreji/pikta/mupli/ep461127/index.de.html}}

\begin{quote}
Dieses Patent deckt alle Systeme ab, die dem Sprachlernenden erlauben, ein St\"{u}ck Text auszuw\"{a}hlen, selber vorzulesen und das Vorgelesene danach mit einer digital gespeicherten oder synthetisierten Muttersprachler-Version zu vergleichen.  Damit ist diese ganze Branche patentiert.  Nat\"{u}rlich kommen noch allerlei Verfeinerungen hinzu, die aber weder mit Naturkr\"{a}ften noch mit Programmiermethoden zusammenh\"{a}ngen.  Letzteres gilt alles als selbstverst\"{a}ndliches Handwerkszeug.  Patentiert ist nur das Organisationsverfahren selbst.  Nebenbei sind auch noch alle Spracherkennungssysteme mit Lernfunktion betroffen.
\end{quote}
\filbreak

\item
{\bf {\bf Pr\"{u}fen von Lernstoff in Schulen}\footnote{http://swpat.ffii.org/vreji/pikta/mupli/ep664041/index.de.html}}

\begin{quote}
Der Hauptanspruch deckt alle notwendigen Merkmale der computergest\"{u}tzten Durchf\"{u}hrung einer Pr\"{u}fung in Schule oder Uni ab.  Zahlreiche zus\"{a}tzliche M\"{o}glichkeiten, eine Pr\"{u}fung noch effektiver zu organisieren, sind mit je einem Unteranspruch abgedeckt.
\end{quote}
\filbreak

\item
{\bf {\bf Miteingabe von Kontextdaten}\footnote{http://swpat.ffii.org/vreji/pikta/mupli/ep517486/index.de.html}}

\begin{quote}
Ein putziger kurzer (und breiter) Anspruchsbereich.  Die Beschreibung offenbart einen Versuch, eine auf Oberon aufbauende Systemsteuerungsoberflaeche zu schaffen, die Vorzuege von Kommandozeile und GUI vereinigen soll.
\end{quote}
\filbreak

\item
{\bf {\bf Verfahren zur Unterst\"{u}tzung der Interaktion zwischen zwei Einheiten}\footnote{http://swpat.ffii.org/vreji/pikta/mupli/ep825526/index.de.html}}

\begin{quote}
Anspruch 1 ist so was wie Juristendeutsch fuer folgende anscheinend patentw\"{u}rdige Entdeckung, bzw. ihre Anwendung auf Software-Objekte:  Wenn du nur Englisch sprichst und ich nur deutsch, dann k\"{o}nnen wir trotzdem miteinander kommunizieren, wenn einer von uns beiden einen Dolmetscher mitbringt, der beide Sprachen beherrscht.
\end{quote}
\filbreak

\item
{\bf {\bf Vererbung von CORBA Objekten}\footnote{http://swpat.ffii.org/vreji/pikta/mupli/ep825525/index.de.html}}

\begin{quote}
Einfach formuliert heisst Anspruch 1: eine methode, welche die Erzeugung eines CORBA-objektes aus einem anderen ermoeglicht, aehnlich der ``vererbung`` in C++ oder Java.  ein software-patent wie es im buche steht. die methode ist software, das objekt ist software, und die zugrundeliegende technologie (CORBA), ohne welche das ganze patent keinerlei sinn macht, ist ebenfalls software. selbst bei engster betrachtungsweise des ``software ist nicht patentierbar`` paragraphen haette dieses patent daran scheitern muessen.
\end{quote}
\filbreak

\item
{\bf {\bf Bin\"{a}re Datenanordnung}\footnote{http://swpat.ffii.org/vreji/pikta/mupli/ep797806/index.de.html}}

\begin{quote}
Ein 1997 erteiltes EPA-Patent mit Priorit\"{a}tsdatum 1994, auf ein grundlegendes Verfahren der Informationsverarbeitung, welches u.a. in neueren WWW-Standards verbreitet ist.  Nach diesem Verfahren wird alle Information durch eindeutig gekennzeichnete Einheiten (Atome) gekennzeichnet, die wiederum durch elementare Aussagen miteinander in Beziehung gesetzt werden, derart dass jede Beziehungsaussage aus zwei Atomkennzeichnern und einem Beziehungskennzeichner (bond) besteht.  Dies erlaubt eine gr\"{o}\ss{}ere Unabh\"{a}ngigkeit zwischen den Daten und den Verfahren, welche zur Verarbeitung der Daten eingesetzt werden.
\end{quote}
\filbreak

\item
{\bf {\bf Mehr Sicherheit durch abwechselnde physische Trennung eines Vermittlungsrechners von beiden Seiten }\footnote{http://swpat.ffii.org/vreji/pikta/mupli/de19838253/index.de.html}}

\begin{quote}
Um ein Intranet besser gegen Eindringversuche zu wappnen, wird der Schutzwallrechner (firewall) abwechselnd mal von der einen und dann von der anderen Seite physisch abgetrennt.  Die Patentinhaberin behauptet, hierdurch werde ein wesentlicher Fortschritt in der Netzwerksicherheit erzielt.  Tatsache ist, dass jeder, der diese naheliegende Funktionalit\"{a}t wirklich zum Funktionieren bringen m\"{o}chte, bei Fraunhofer um Erlaubnis bitten muss.
\end{quote}
\filbreak

\item
{\bf {\bf Sicherer Gesch\"{a}ftsverkehr per Mobiltelefon (M-Kommerz)}\footnote{http://swpat.ffii.org/vreji/pikta/mupli/de19747603/index.de.html}}

\begin{quote}
Jeglicher sichere Gesch\"{a}ftsverkehr per Mobiltelefon erfordert jetzt eine Erlaubnis der Brokat GmbH.  Das Patent verbietet es, eine digitale Nachricht telefonisch an ein Signierger\"{a}t \"{u}bertr\"{a}gt und von diesem unterzeichnen zu lassen.
\end{quote}
\filbreak

\item
{\bf {\bf Brotmaschine und Kodierungssystem daf\"{u}r}\footnote{http://swpat.ffii.org/vreji/pikta/mupli/ep794705/index.de.html}}

\begin{quote}
Wer den Vorgang des Brotbackens durch ein Computerprogramm steuert, verletzt dieses Patent.  Es kommt dabei nicht darauf an, wie man die abtastenden und eingreifenden Ger\"{a}te konzipiert und verteilt oder wie man sie programmiert:  jeder Backofen, bei dem der Benutzer zwischen verschiedenen Backprogrammen w\"{a}hlen kann (vgl Waschprogramme einer Waschmaschine), verletzt das Patent.  Die Anspr\"{u}che richtet sich nicht auf ein Computerprogramm als solches sondern auf eine damit verbundene Gesch\"{a}ftsidee.  Der Kausalzusammenhang zwischen den eingesetzten Mitteln und der erzielten Wirkung bleibt dabei ein rein logischer:  es wird unabh\"{a}ngig von jeglicher neuen Lehre zum Einsatz von Naturkr\"{a}ften eine angeblich erfinderische Funktionalit\"{a}t beansprucht.  Der Hongkonger Patentinhaber darf auf Lizenzgeb\"{u}hren von E-Kommerz-basierten Backwaren-Lieferdiensten aus 11 europ\"{a}ischen L\"{a}ndern hoffen.
\end{quote}
\filbreak

\item
{\bf {\bf informationsgesteuerte Medikamente-Infusion}\footnote{http://swpat.ffii.org/vreji/pikta/mupli/ep497041/index.en.html}}

\begin{quote}
mit Mitteln der Datenverarbeitung steuern, wie Medikamente in den Blutkreislauf eines Patienten eingeleitet werden.  Der Hauptanspruch umfasst das ganze Problem, f\"{u}r das einige m\"{o}gliche L\"{o}sungen beschrieben werden.  Die Erfindung liegt weder in einer betimmten Apparatur noch einer technischen Lehre (physikalischen Wirkungskausalit\"{a}t).  Es handelt sich um ein rein logisches Gedankengeb\"{a}ude, das keiner empirischen Verifizierung bedarf.  Das angeblich Neue und Erfinderische liegt in der Gesch\"{a}ftsidee, zu deren Umsetzung nur vorbekannte informatische und medizinische Kenntnisse n\"{o}tig sind.
\end{quote}
\filbreak

\item
{\bf {\bf Adobe Patent auf Paletten mit Reitern}\footnote{http://swpat.ffii.org/vreji/pikta/mupli/ep689133/index.de.html}}

\begin{quote}
Dieses Patent wurde vom EPA im August 2001 ohne Abstriche gegen\"{u}ber der amerikanischen Originalversion erteilt.  Die Pr\"{u}fung dauerte 6 Jahre.  Adobe hat aufgrund dieses Patentes eine Klage gegen Macromedia eingereicht.  Es deckt die Einf\"{u}hrung einer dritten Dimension in Men\"{u}oberfl\"{a}chen ab.  Die Erfindung besteht darin, dass S\"{a}tze von anw\"{a}hlbaren Optionen hintereinander angeordnet und mit Reitern versehen werden.  Dieses Prinzip wird in Bildbearbeitungsprogrammen wie Photoshop oder GIMP verwendet, aber nicht nur dort.
\end{quote}
\filbreak
\end{itemize}
\clearpage
\end{document}